\section{Exercícios}% conexidade

Nos exercícios seguintes, suponha que os grafos considerados são
simples.

\begin{exercicio} % exercício 6
  Prove que se~\G\ é um grafo~\(2\)-conexo com ao
  menos~\(4\) vértices, então para toda aresta~\(f\) de~\G\ temos
  que~\(G -f\) é 2-conexo ou~\(G/f\) é~2-conexo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio} % exercício 7
  Prove que se \G\ é um grafo 2-conexo tal que \(\delta(G)\geq 3\),
  então G\ tem um vértice \vv\ tal que \(G -v\) é 2-conexo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 8
  Seja \G\ um grafo 2-conexo tal que \(G-s-t\) é desconexo para
  quaisquer dois vértices não-adjacentes \(s,t\). Prove que \G\ é um
  circuito.
\end{exercicio}

\begin{exercicio} % exercício 9
  Sejam~\(G=(V,E)\) um grafo e~\(s,t\) dois vértices de~\G\ que
  distam~\(d\). Suponha que, para todo~\(S\subset V\setminus\{s,t\}\)
  tal que~\(|S|<k\), existe em~\(G -S\) um caminho entre~\(s\)
  e~\(t\), de comprimento~\(d\). Mostre que em~\G\ existem~\(k\)
  caminhos entre~\(s\) e~\(t\), todos de comprimento~\(d\), que são
  vértice-disjuntos exceto pelos extremos.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 10
\begin{enumerate}[a)]
%DONE revisar este exercício (Mader) após a elaboração do capítulo de conexidade
\item Estude o Teorema de~Mader sobre~\aga-caminhos (veja Seção~3.4 do
  livro do Diestel~\cite{diestel05}).

  \begin{teorema}
    Dado um grafo~\(G = (V,E)\) e um subgrafo induzido~\(H\) de~\(G\).
    O maior número de~\(H\)-caminhos internamente vértice-disjuntos é
    o menor valor~\(M_G(H)\) de
    \[
    |X| + \sum_{C \in \mathcal{C}_F} \left\lfloor \frac{1}{2} |\partial(C)|\right\rfloor,
    \]
    onde~\(X\subseteq V\setminus V(H)\) e~\(F \subseteq E(G - V(H) -
    X\) são tomados de forma que todo~\(H\)-caminho contém pelo menos
    um vértice de~\(X\) ou uma aresta de~\(F\) e
    onde~\(\mathcal{C}_F\) é o conjunto de componentes conexas do
    grafo~\((V\setminus (V(H)\cup X), F\) e~\(\partial(C)\) é o
    conjunto de vértices de~\(C\) com vizinhos em~\(G-X-V(C)\).
  \end{teorema} 
\item Prove o Teorema de~Tutte (que caracteriza grafos com
  emparelhamentos perfeitos) usando o Teorema de~Mader. \hint{Veja o
    Exercício~19 do Capítulo~3 do livro do Diestel~\cite{diestel05}}.
\end{enumerate}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Exiba um grafo tal que quaisquer~3 de seus vértices pertencem a um
  mesmo circuito, e que tenha~4 vértices que não pertencem a um mesmo
  circuito.
\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
